[PhD同學會] 點樣揾paper呀

係！各位網友！又係我珍珠奶水

上個post傳送門:

上個post講完自己對research生活既睇法，就見到有好幾個ching問如果真係想讀research有d咩background要準備，我就答咗好多次睇多d paper浸自己係個field入面。但究竟點樣先能夠揾到又高質又啱自己用既文呢?

今次就係到簡單講解下我平時揾paper睇既流程啦！

利申：本post只係個人習慣既分享，未必適合每個人

-------------------------------------------------(我係分隔線) ------------------------------------------------

假設我而家對「病毒基因突變的機制」有興趣，好啦，點揾？我攞Google Scholar嚟做示範

首先，我會將「病毒基因突變的機制」拆件諗一堆可能有關係既英文字出嚟：
病毒 --> virus, viral
基因突變 --> gene mutation, genetic mutation, DNA mutation, mutant, genetic shift, genetic drift
機制 --> mechanism, process, procedure, rationale

第二，用呢d字砌唔同既combination出嚟search，極速screen頭3版search result既title：

我自己揾paper就有幾個criteria：
1. 盡量係10年內既paper
2. 如果係explore新direction既話就就唔會睇5分以下既paper，5分唔係硬性指摽，可以跟據大家各自既field自行調整
3. 如果係睇technical detail或者揾methods & materials就唔洗睇分

都仲係揾唔到覺得有用既journal paper title，就轉另一組combination去試，例如可以試 ‘virus DNA mutation mechanism’ 或者 ‘viral genetic drift process’ 等等，要俾耐性去試同去screen，係會有d痛苦

好啦，就假設你揾到有條title係幾interesting或者似乎啱用，就可以去做第三，撳入去睇下少少details，我地撳入上圖既第二條link ‘Mechanisms of viral mutation’ 睇睇，呢篇係open access既paper，無版權問題：

睇睇個abstract，呢篇野係一份review，Cellular and Molecular Life Sciences有7分幾，往績都幾可靠，2016出，內容唔算最update但因為virus gene mutation係有好長research history既topic，所以都可以提供都基本既資訊，右邊係paper既欄目，似乎都有幾個同viral mutation機制有關既item (mutation accumulation is determined by … ; template-dependent effects on mutation rate ; targeted hyper-mutation in viruses)。

基於以上既原因，我就會認為呢篇journal既內容值得睇，咁我就會慢慢由頭睇到落尾，或者save得佢遲d研究啦。

如果不幸地係唔啱用既，就要loop返去search list繼續揾啦

------------------------------------------------(我係分隔線) ---------------------------------------------

少少sharing，小弟都仲係junior PhD ，如不夠詳盡，敬請補充+提供意見

PhD同學會系列將會不定期持續更新，敬請期待

新post留名

lm

Agger, 揾近年嘅paper 係佢會summarise舊paper 做左d乜。我masters 個時個prof都係咁教。

尤其是review
睇review就好似上完lecture咁information bombarding

但如果想多d 新既insight既就都係睇返最新既research articles

introduction部分quote review定quote最初原著比較妥當?

review入面可以係整合咗唔同既paper之後描繪一個新既觀點或者一個大picture，如果你係要mention呢個新觀點/大picture既話就一定係要quote review

其餘既我就偏向quote原著

不過有個迷思。第一，唔係好有信心乜都唔睇就咁找一份paper並判斷是否原著。第二，如果根據review內的reference找原著，一來你要信佢，二來好似變相抄review果個人咁。有d苦惱..

希望指教

同合作嘅phd唔同意見，而佢又會討論5分鐘就開始帶有情緒
可以點拆，佢真係每次都帶情緒，我有時會覺得好negative，因為每次我只可以走佬，唔會回應

唔係好明你個第一係咩意思

我覺得就係因為你唔信佢份review，所以先要睇返個reference揾原著喎，唔係咩？
我成日都睇review中伏，review oversimplify哂d research article之後經常都會無咗原著既discussion logic

你個名

sorry for 1999。

我指如果想找reference support, 又想quote原著，最易就是找review內的reference。有時唔想靠review (好似抄人idea咁), 自己上網找，會驚找到唔係最早年份果份。

你又啱，有d review quote人，但原文都無咁既意思，大家理解唔同

我唔會係review入面揾reference嚟support自己既argument，我睇review係貪佢有big picture，姐係好似上咗堂lecture咁

真係要揾reference support既時候我就會去爬reserach article

謝謝! 學到野

原來咁多人讀緊PhD

一講睇paper就沉底

推推推

Push

講起搵paper 通常學校就有subscriptions 經學校圖書館個網入去通常就睇到下載到 但我試過有時下載唔到 咁就試下揀個網既access option
例如ACS，佢就有access option可以揀番自己既institution，但我望黎望去都淨係見到中國院校，香港院校都見唔到，究竟發生咩事，有無人知道應該點揀

Lm

真係無試過自己學校有subscribe但揾唔到

唔係有個無敵database ? 乜journal 都dl 到！
利申：前PhD

unpaywall
暫時未試過開唔到

咁如果唔經學校網入 自己係journal官網揀institution 點解會搵唔到香港既大學 有無巴打知

新出既書/paper scihub無

我係用學校vpn，唔洗搵institution，直接入journal websites就所有文都睇到。

點睇啲paper登喺arxiv？
拎嚟做reference好似冇咁有權威

我都唔係好明archive online database係點樣既存在

擺咗上去就變咗公開，但又唔係刊登係journal入面

多謝你教路，曾經有機會讀，而家都想識返多d

依家好多paper都會扔左上arxiv先

一來如果有類似既paper, 你都可以證明你唔係抄佢, 最多係concurrent work, 甚至證明你係早過佢

二來就係可以宣傳自己既工作, 因為可以比好多冇journal subscription既人睇到, 多人睇到你比人cite既機會就大啲

個人覺得arxiv呢個系統係方便左大家學術交流

姐係唔理三七廿一放咗上arxiv就無死？

睇多幾篇會發現都係引十篇八篇核心技術文為主

俄佬

VPN 連咗大學network可以睇paid content